建制及泛民議員 關注候選人定義

選舉管理委員會早前發表《立法會選舉活動建議指引》，當中候選人定義惹爭議，建議指引提醒參與政黨內部遴選的人士，有可能成為「候選人」，視乎有關人士是否公開宣布參選意向，及整體環境及客觀事實和證據。建制、泛民跨黨派批評有關定義含糊，要求當局釐清參與黨內「初選」會否被視為候選人。政制及內地事務局稱，有關法例要求無改變，需逐一個案審視，難一概而論。

立法會政制事務委員會昨開會討論上述建議指引，新民黨主席葉劉淑儀（見圖）質疑，政府建議修改指引為「抽秤」政黨，值得「跨黨派譴責」，「你可唔可以保證有年輕人參與新民黨初選，不會被人告？」民建聯主席李慧琼關注，當局會否根據傳媒報道而決定相關人士是否候選人，又認為此舉窒礙政治人才培訓和選拔，不利政黨長遠發展。

民主黨林卓廷認為，候選人定義問題令有意參選人士人人自危，因不少政黨均會舉辦黨內初選，初選不可閉門造車，需要面向公眾，例如要公開初選名單，一旦成為候選人即需計算選舉開支，要求當局釐清相關問題。

政制及內地事務局副局長陳帥夫表示，相關法例的要求並無改變，只要「公開宣布有意參選」便會被視作候選人，修訂指引只是一個善意的提醒。至於參與黨內初選會否被視作候選人，需逐一檢視不同個案，「你去參加（內部初選）嘅話，好難話你無意參選」，但是否「公開宣布」，便需視乎個別情況，將向選管會反映政黨意見。

另外，九月立法會選舉將增加處理人手，選管會亦建議於票站未來增加錄影設施。

【媒體懶人堂】三招對抗藍絲文宣戰

請支持聯署，逼班政客同意初選

【行動Post】聯署：立會要初選， 「三不投」聯署